

## Lösungen

## Mathematik 1

### 1. Aussagen über die natürliche Exponentialfunktion

Welche der folgenden Aussagen sind wahr und welche falsch?	wahr	falsch
a) Es gilt $\exp(1) = 2.718'3$ .	<input type="radio"/>	<input checked="" type="radio"/>
b) Es gilt $\exp'(x) = e^x$ .	<input checked="" type="radio"/>	<input type="radio"/>
c) Es gilt $\exp(10'000) = \exp^{10}(10)$ .	<input type="radio"/>	<input checked="" type="radio"/>
d) Für alle $x, y \in \mathbb{R}$ gilt $\exp(x - y) = \exp(x) / \exp(y)$ .	<input checked="" type="radio"/>	<input type="radio"/>

### 2. Ableitung von Exponentialfunktionen

Wir berechnen jeweils die *Ableitung* der angegebenen *Funktion*.

- a) Mit Hilfe der *Exponential-Regel* erhalten wir

$$\underline{f'(x)} = \underline{(2^x)'} = \underline{\ln(2) \cdot 2^x}.$$

- b) Mit Hilfe der *Summen-Regel* und der *Exponential-Regel* erhalten wir

$$\underline{f'(x)} = \underline{(3^x - e^x)'} = \underline{(3^x)' - (e^x)'} = \underline{\ln(3) \cdot 3^x - e^x}.$$

- c) Mit Hilfe der *Faktor-Regel* und der *Exponential-Regel* erhalten wir

$$\underline{\dot{f}(t)} = \underline{(3 \cdot 5^t)'} = \underline{3 \cdot (5^t)'} = \underline{3 \cdot \ln(5) \cdot 5^t}.$$

- d) Mit Hilfe der *Summen-Regel* sowie der *Exponential-Regel* und *Monom-Regel* erhalten wir

$$\underline{f'(z)} = \underline{(w^z + z^w)'} = \underline{(w^z)' + (z^w)'} = \underline{\ln(w) \cdot w^z + w \cdot z^{w-1}}.$$

- e) Mit Hilfe der *Ketten-Regel* und der *Exponential-Regel* erhalten wir

$$\underline{f'(q)} = \underline{(u^{2q})'} = \underline{(2q)' \cdot \ln(u) \cdot u^{2q}} = \underline{2 \ln(u) u^{2q}}.$$

- f) Mit Hilfe der *Summen-Regel*, der *Faktor-Regel*, der *Ketten-Regel* und der *Exponential-Regel* erhalten wir

$$\begin{aligned}\underline{\underline{f'(l)}} &= \left(3 \cdot 2^{-\frac{l}{9}} + 4\right)' = 3 \cdot \left(2^{-\frac{1}{9} \cdot l}\right)' + (4)' = 3 \cdot \left(-\frac{1}{9} \cdot l\right)' \cdot \ln(2) \cdot 2^{-\frac{1}{9} \cdot l} + 0 \\ &= 3 \cdot \left(-\frac{1}{9}\right) \cdot \ln(2) \cdot 2^{-\frac{l}{9}} = \underline{\underline{-\frac{\ln(2)}{3} \cdot 2^{-\frac{l}{9}}}}.\end{aligned}$$

### 3. Ausbreitung des Corona-Virus

Wir betrachten einen Tag im Frühling 2020, an welchem in der Schweiz insgesamt  $N_r = 3'245$  bestätigte Ansteckungen mit dem Corona-Virus registriert sind und  $A_r = 227/\text{d}$  Neuankommlinge gemeldet werden. Wenn man von einem *exponentiellen Wachstum* ausgeht, dann folgt die Gesamtzahl bestätigte Ansteckungen einer *verallgemeinerten Exponentialfunktion* der Form

$$N(t) = N_0 \cdot a^{\frac{t-t_0}{\Sigma}}.$$

Die Anzahl Neuankommlinge ist die Zuwachs-Rate

$$A(t) = \dot{N}(t) = \frac{\ln(a)}{\Sigma} \cdot N(t).$$

Für die Werte am betrachteten Tag gilt demnach in guter Näherung

$$A_r \approx \frac{\ln(a)}{\Sigma} \cdot N_r \quad \left| \cdot \frac{\Sigma}{A_r} \right.$$

Daraus und durch Einsetzen der *Basis*  $a = 2$  können wir die *Zeitspanne*  $\Sigma$  berechnen, in welcher eine Verdopplung der Ansteckungen zu erwarten ist. Wir erhalten

$$\underline{\underline{\Sigma}} \approx \ln(a) \cdot \frac{N_r}{A_r} \approx \ln(2) \cdot \frac{3'245}{227 \frac{1}{\text{d}}} \approx \underline{\underline{10 \text{ d}}}.$$

### 4. Aussagen über die natürliche Logarithmusfunktion

Welche der folgenden Aussagen sind wahr und welche falsch?	wahr	falsch
<b>a)</b> Es gilt $\ln(e) = 1$ .	●	○
<b>b)</b> Es gilt $\ln(8)/\ln(2) = 3$ .	●	○
<b>c)</b> Für alle $x \in \mathbb{R}^+$ gilt $\exp(\ln(x)) = x$ .	●	○
<b>d)</b> Ist $f(x) = \ln( x )$ , dann gilt $f'(-2) = -0.5$ .	●	○
<b>e)</b> Die Funktion $\ln : \mathbb{R}^+ \rightarrow \mathbb{R}$ ist <i>bijektiv</i> .	●	○
<b>f)</b> Es gilt $\ln(\exp(\sqrt{3})) \in \mathbb{Q}$ .	○	●

## 5. Ableitung von Logarithmusfunktionen

Wir berechnen jeweils die *Ableitung* der angegebenen *Funktion*.

- a) Mit Hilfe der *Faktor-Regel* und der *Logarithmus-Regel* erhalten wir

$$\underline{\underline{f'(x) = (2 \ln(x))' = 2 \cdot \ln'(x) = 2 \cdot \frac{1}{x} = \frac{2}{x}}}$$

- b) Mit Hilfe der *Faktor-Regel* und der *Logarithmus-Regel* erhalten wir

$$\underline{\underline{f'(x) = (6 \log_7(x) + 1)' = 6 \cdot \frac{1}{x \cdot \ln(7)} + 0 = \frac{6}{x \cdot \ln(7)}}}$$

- c) Mit Hilfe der *Ketten-Regel* und der *Logarithmus-Regel* erhalten wir

$$\begin{aligned} \underline{\underline{f'(x) = (\log_2(2x + 1))' = (2x + 1)' \cdot \log_2'(2x + 1) = (2 + 0) \cdot \frac{1}{(2x + 1) \cdot \ln(2)}}} \\ = \underline{\underline{\frac{2}{(2x + 1) \cdot \ln(2)}}} \end{aligned}$$

- d) Mit Hilfe der *Summen-Regel* und der *Logarithmus-Regel* erhalten wir

$$\underline{\underline{f'(x) = (\log_5(x) + \log_x(5))' = (\log_5(x))' + (\log_x(5))' = \frac{1}{x \ln(5)} - \frac{\log_x(5)}{x \ln(x)}}}$$

- e) Mit Hilfe der *Ketten-Regel* und der *Logarithmus-Regel* erhalten wir

$$\begin{aligned} \underline{\underline{f'(x) = (\log_a(bx + c))' = (bx + c)' \cdot \log_a'(bx + c) = (b + 0) \cdot \frac{1}{(bx + c) \cdot \ln(a)}}} \\ = \underline{\underline{\frac{b}{(bx + c) \cdot \ln(a)}}} \end{aligned}$$

- f) Mit Hilfe der *Ketten-Regel* der *Logarithmus-Regel* und der *Betrags-Regel* erhalten wir

$$\underline{\underline{f'(x) = (\ln(|x|))' = |x|' \cdot \ln'(|x|) = \operatorname{sgn}(x) \cdot \frac{1}{|x|} = \frac{1}{\operatorname{sgn}(x) \cdot |x|} = \frac{1}{x}}}$$

## 6. Diverse Ableitungen

Wir berechnen jeweils die *Ableitung* der angegebenen *Funktion*.

- a) Wir betrachten die *Funktion*

$$f(x) = e^{-x}.$$

Mit Hilfe der *Ketten-Regel* erhalten wir

$$\underline{\underline{f'(x) = e^{-x} \cdot (-x)' = e^{-x} \cdot (-1) = -e^{-x}}}$$

**b)** Wir betrachten die *Funktion*

$$f(x) = x \cdot e^x.$$

Mit Hilfe der *Produkt-Regel* erhalten wir

$$\underline{\underline{f'(x) = x' \cdot e^x + x \cdot (e^x)' = 1 \cdot e^x + x \cdot e^x = (1 + x) \cdot e^x.}}$$

**c)** Wir betrachten die *Funktion*

$$f(x) = (x + 2) \cdot e^x.$$

Mit Hilfe der *Produkt-Regel* erhalten wir

$$\begin{aligned} \underline{\underline{f'(x)}} &= (x + 2)' \cdot e^x + (x + 2) \cdot (e^x)' = (1 + 0) \cdot e^x + (x + 2) \cdot e^x = (1 + (x + 2)) \cdot e^x \\ &= \underline{\underline{(x + 3) \cdot e^x.}} \end{aligned}$$

**d)** Wir betrachten die *Funktion*

$$f(x) = e^{-x^2}.$$

Mit Hilfe der *Ketten-Regel* erhalten wir

$$\underline{\underline{f'(x) = e^{-x^2} \cdot (-x^2)' = e^{-x^2} \cdot (-2 \cdot x^{2-1}) = -2 \cdot x \cdot e^{-x^2}.}}$$

**e)** Wir betrachten die *Funktion*

$$f(x) = (x + 1) \cdot 2^x.$$

Mit Hilfe der *Produkt-Regel* erhalten wir

$$\begin{aligned} \underline{\underline{f'(x)}} &= (x + 1)' \cdot 2^x + (x + 1) \cdot (2^x)' = (1 + 0) \cdot 2^x + (x + 1) \cdot \ln(2) \cdot 2^x \\ &= \underline{\underline{(1 + \ln(2) \cdot (x + 1)) \cdot 2^x.}} \end{aligned}$$

**f)** Wir betrachten die *Funktion*

$$f(x) = (x + 1) \cdot 3^{-x^2}.$$

Mit Hilfe der *Produkt-Regel* und der *Ketten-Regel* erhalten wir

$$\begin{aligned} \underline{\underline{f'(x)}} &= (x + 1)' \cdot 3^{-x^2} + (x + 1) \cdot (3^{-x^2})' = (1 + 0) \cdot 3^{-x^2} + (x + 1) \cdot \ln(3) \cdot 3^{-x^2} \cdot (-x^2)' \\ &= 3^{-x^2} + (x + 1) \cdot \ln(3) \cdot 3^{-x^2} \cdot (-2 \cdot x^{2-1}) = (1 + (x + 1) \cdot \ln(3) \cdot (-2x)) \cdot 3^{-x^2} \\ &= \underline{\underline{(1 - 2 \cdot \ln(3) \cdot x \cdot (x + 1)) \cdot 3^{-x^2}.}} \end{aligned}$$

## 7. Diverse Ableitungen berechnen mit Python/Sympy

Wir berechnen die *Ableitungen* aus Aufgabe 6 mit Python/Sympy. Dazu implementieren wir den folgenden Code, den wir für jede Teilaufgabe modifizieren.

```
# Python initialisieren:
import IPython.display as dp;
import sympy as sp;
# Python konfigurieren:
sp.init_printing();
x=sp.symbols('x');
# Parameter:
f=...;
# Berechnungen:
fs=sp.simplify(sp.diff(f,x));
# Ausgabe:
dp.display(f);
dp.display(fs);
```

a) Wir modifizieren den Code.

```
# Parameter:
f=sp.exp(-x);
```

Gemäss Ausgabe erhalten wir die *Ableitung*

$$\underline{\underline{f'(x) = -e^{-x}.$$

b) Wir modifizieren den Code.

```
# Parameter:
f=x*sp.exp(x);
```

Gemäss Ausgabe erhalten wir die *Ableitung*

$$\underline{\underline{f'(x) = (x + 1) \cdot e^x.$$

c) Wir modifizieren den Code.

```
# Parameter:
f=(x+2)*sp.exp(x);
```

Gemäss Ausgabe erhalten wir die *Ableitung*

$$\underline{\underline{f'(x) = (x + 3) \cdot e^x.$$

d) Wir modifizieren den Code.

```
# Parameter:
f=sp.exp(-x**2);
```

Gemäss Ausgabe erhalten wir die *Ableitung*

$$\underline{\underline{\dot{f}(t) = -2 \cdot x \cdot e^{-x^2}.$$

e) Wir modifizieren den Code.

```
# Parameter:
```

```
f=(x+1)*2**x;
```

Gemäss Ausgabe erhalten wir die *Ableitung*

$$\underline{\underline{f'(s) = 2^x \cdot ((x+1) \cdot \ln(2) + 1)}}.$$

f) Wir modifizieren den Code.

```
# Parameter:
```

```
f=(x+1)*3**(-x**2);
```

Gemäss Ausgabe erhalten wir die *Ableitung*

$$\underline{\underline{f'(x) = 3^{-x^2} \cdot (-x \cdot (x+1) \cdot \ln(9) + 1)}}.$$

## 8. Diverse Ableitungen

Wir berechnen jeweils die *Ableitung* der angegebenen *Funktion*.

a) Wir betrachten die *Funktion*

$$f(x) = 5^{x^3 - \sqrt{x} + 7}.$$

Mit Hilfe der *Ketten-Regel* erhalten wir

$$\underline{\underline{f'(x) = (x^3 - \sqrt{x} + 7)' \cdot \ln(5) \cdot 5^{x^3 - \sqrt{x} + 7} = \left(3x^2 - \frac{1}{2\sqrt{x}}\right) \cdot \ln(5) \cdot 5^{x^3 - \sqrt{x} + 7}}}.$$

b) Wir betrachten die *Funktion*

$$f(x) = \log_2(9x^2 - 4).$$

Mit Hilfe der *Ketten-Regel* erhalten wir

$$\begin{aligned} \underline{\underline{f'(x) &= (9x^2 - 4)' \cdot \log_2'(9x^2 - 4) = (9 \cdot 2x^{2-1} - 0) \cdot \frac{1}{\ln(2) \cdot (9x^2 - 4)}}} \\ &= \underline{\underline{\frac{18x}{\ln(2) \cdot (9x^2 - 4)}}}. \end{aligned}$$

c) Wir betrachten die *Funktion*

$$\begin{aligned} f(x) &= \sqrt[4]{\ln(x^{256})} = \sqrt[4]{\ln(|x|^{256})} = \sqrt[4]{256 \cdot \ln(|x|)} = \sqrt[4]{256} \cdot \sqrt[4]{\ln(|x|)} = 4 \cdot \sqrt[4]{\ln(|x|)} \\ &= 4 \cdot (\ln(|x|))^{\frac{1}{4}}. \end{aligned}$$

Mit Hilfe der *Ketten-Regel* erhalten wir

$$\underline{\underline{f'(x) = 4 \cdot \frac{1}{4} \cdot (\ln(|x|))^{\frac{1}{4}-1} \cdot (\ln(|x|))' = (\ln(|x|))^{-\frac{3}{4}} \cdot \frac{1}{x} = \frac{1}{x \cdot \sqrt[4]{\ln^3(|x|)}}}}.$$

d) Wir betrachten die *Funktion*

$$f(x) = \frac{1}{1 + e^{-x}}.$$

Mit Hilfe der *Reziproken-Regel* erhalten wir

$$\begin{aligned} \underline{\underline{f'(x)}} &= -\frac{(1 + e^{-x})'}{(1 + e^{-x})^2} = -\frac{0 - e^{-x}}{(1 + e^{-x})^2} = \frac{e^{-x}}{(1 + e^{-x})^2} = \frac{e^{2x} \cdot e^{-x}}{e^{2x} \cdot (1 + e^{-x})^2} \\ &= \frac{e^{2x-x}}{(e^x)^2 \cdot (1 + e^{-x})^2} = \frac{e^x}{(e^x \cdot (1 + e^{-x}))^2} = \underline{\underline{\frac{e^x}{(e^x + 1)^2}}}. \end{aligned}$$

e) Wir betrachten die *Funktion*

$$f(x) = \ln^{\ln(x)}(x) = (\ln(x))^{\ln(x)}.$$

Mit Hilfe der *Exponential-Regel* erhalten wir

$$\begin{aligned} \underline{\underline{f'(x)}} &= \left( \ln'(x) \cdot \ln(\ln(x)) + \ln'(x) \cdot \frac{\ln(x)}{\ln(x)} \right) \cdot \ln^{\ln(x)}(x) \\ &= \left( \frac{1}{x} \cdot \ln(\ln(x)) + \frac{1}{x} \cdot 1 \right) \cdot \ln^{\ln(x)}(x) = \underline{\underline{\frac{1}{x} \cdot (\ln(\ln(x)) + 1) \cdot \ln^{\ln(x)}(x)}}. \end{aligned}$$

f) Wir betrachten die *Funktion*

$$f(x) = \frac{2^{-\sqrt{|x|}}}{\ln(2)}.$$

Mit Hilfe der *Ketten-Regel* erhalten wir

$$\begin{aligned} \underline{\underline{f'(x)}} &= \frac{1}{\ln(2)} \cdot \left( -\sqrt{|x|} \right)' \cdot \ln(2) \cdot 2^{-\sqrt{|x|}} = -\frac{1}{2 \cdot \sqrt{|x|}} \cdot |x|' \cdot 2^{-\sqrt{|x|}} = -\frac{\operatorname{sgn}(x)}{2 \cdot \sqrt{|x|}} \cdot 2^{-\sqrt{|x|}} \\ &= \underline{\underline{-\frac{\operatorname{sgn}(x)}{\sqrt{|x|}} \cdot 2^{-\sqrt{|x|}-1}}}. \end{aligned}$$

## 9. Diverse Ableitungen berechnen mit Python/Sympy

Wir berechnen die *Ableitungen* aus Aufgabe 8 mit Python/Sympy. Dazu implementieren wir den folgenden Code, den wir für jede Teilaufgabe modifizieren.

```
# Python initialisieren:
import IPython.display as dp;
import sympy as sp;
# Python konfigurieren:
sp.init_printing();
x=sp.symbols('x', real=True);
# Parameter:
f=...;
# Berechnungen:
fs=sp.simplify(sp.diff(f,x));
# Ausgabe:
dp.display(f);
dp.display(fs);
```

a) Wir modifizieren den Code.

```
# Parameter:  
f=5**(x**3-sp.sqrt(x)+7);
```

Gemäss Ausgabe erhalten wir die *Ableitung*

$$f'(x) = \frac{5^{-\sqrt{x}+x^3+7} \cdot (6 \cdot x^{\frac{5}{2}} - 1) \cdot \ln(5)}{2 \cdot \sqrt{x}}.$$

b) Wir modifizieren den Code.

```
# Parameter:  
f=sp.log(9*x**2-4,2);
```

Gemäss Ausgabe erhalten wir die *Ableitung*

$$f'(x) = \frac{18 \cdot x}{(9 \cdot x^2 - 4) \cdot \ln(2)}.$$

c) Wir modifizieren den Code.

```
# Parameter:  
f=(sp.log(x**256))**(1/4);
```

Gemäss Ausgabe erhalten wir die *Ableitung*

$$f'(x) = \frac{64.0}{x \cdot \ln^{0.75}(x^{256})}.$$

d) Wir modifizieren den Code.

```
# Parameter:  
f=1/(1+sp.exp(-x));
```

Gemäss Ausgabe erhalten wir die *Ableitung*

$$f'(x) = \frac{1}{4 \cdot \cosh^2\left(\frac{x}{2}\right)}.$$

e) Wir modifizieren den Code.

```
# Parameter:  
f=(sp.log(x))**sp.log(x);
```

Gemäss Ausgabe erhalten wir die *Ableitung*

$$f'(x) = \frac{(\ln(\ln(x)) + 1) \cdot \ln^{\ln(x)}(x)}{x}.$$

f) Wir modifizieren den Code.

```
# Parameter:  
f=2**(-sp.sqrt(sp.Abs(x)))/sp.log(2);
```

$$f'(x) = \begin{cases} 0 & | \quad x = 0 \\ -\frac{2^{-\sqrt{|x|}-1} \cdot x}{|x^{\frac{3}{2}}|} & | \quad \text{sonst.} \end{cases}$$